<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: movie | DailyRecord::Base]]></title>
  <link href="http://littlestarling.github.com/blog/categories/movie/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://littlestarling.github.com/"/>
  <updated>2014-05-02T17:24:03+09:00</updated>
  <id>http://littlestarling.github.com/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[littlestarling]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Review: ガッチャマン]]></title>
    <link href="http://littlestarling.github.com/blog/2013/09/26/review-gatchaman/"/>
    <updated>2013-09-26T07:44:00+09:00</updated>
    <id>http://littlestarling.github.com/blog/2013/09/26/review-gatchaman</id>
    <content type="html"><![CDATA[<h3>鑑賞情報</h3>

<ul>
<li>場所: 新宿バルト9シアター1</li>
<li>日時: 2013-09-25 13:35</li>
<li>制作費: とりあえずGスーツだけで2000万円</li>
<li>キャッチコピー: <strong> その力は、正義か、破壊か―</strong></li>
</ul>


<h3>あらすじ</h3>

<pre><code>20XX年。謎の組織ギャラクターが突如全世界に対して宣戦布告。人類のテクノロジーを凌駕する圧倒的なパワーで、瞬く間に世界の半分を制圧する。なす術もない中、ISO（国際科学技術庁）の南部博士（岸谷五朗）は、“大鷲の健”（松坂桃李）、“コンドルのジョー”（綾野剛）、“白鳥のジュン”（剛力彩芽）、“燕の甚平”（濱田龍臣）、“みみずくの竜”（鈴木亮平）を招集。幼い頃から特殊訓練を積んできた彼ら科学忍者隊に最後の望みが託される。人類の存亡を賭け、ギャラクターと科学忍者隊との戦いが始まる……。
(Movie Walkerより引用)
</code></pre>

<h3>雑感</h3>

<p>とりあえず破壊力はすごかったよ、とキャッチコピーに対して言っておく…</p>

<p>炎上物件としてド安定、ものの見事なまでの地雷映画としての呼び声が高そうな本作。</p>

<p>わかっている罠にわざわざハマりに行くこともない、と思っていたのだが自殺志願者の友人に介錯を頼まれては赴くしかあるまい、といった流れで観ることになった。</p>

<p>一説には制作費が80億とかいう記事も見たがさすがにそれはないと信じたい。8億ならあり得るかもしれない、というところだが。まともそうなソースで見る限りはスーツだけで2千万というのがあったので一応それだけは掲載しておく。</p>

<p>いずれにしてもかなりこけているのは間違いなさそう。もう公開終盤だろうということと、休みをとっている都合平日日中に行っているということを加味しても客は10人いなかったと思う。
そして最低1人は途中退席していたし、最低1人は営業の外回りの休憩にでも充てるつもりだったのか、最初から寝る姿勢に入っていた。あそこでわざわざ寝ようとするのも
すごいものだが。</p>

<p>さすがにこれはネタバレ的な要素を踏まえても構わないと思うし、きちんと細かく突っ込むにはその辺は必要なので断りなしでネタバレになるようなシーンについても言及することにする。
個人的には大半の作品はネタバレしても楽しめると思うが、嫌な人は嫌な人でいるようなので念のため。</p>

<h3>この映画で得られたこと</h3>

<ul>
<li>剛力彩芽をまともに動いている形で初めて見た</li>
<li>友人とテーマトークをする機会に恵まれた</li>
<li>世の中にはおぞましいほどに不真面目なプロダクトが存在すると思い知らされたこと</li>
<li>どんなに個々人が頑張っても無駄になりうるということがあると知ったこと</li>
</ul>


<h3>この映画で失ったこと</h3>

<ul>
<li>貴重な時間</li>
<li>平穏な心の持ち様</li>
<li>2500円(パンフも買ったからな！)</li>
</ul>


<h3>脚本・構成</h3>

<p>オリジナルのガッチャマンをほとんど知らないとはいえ、普通に見ていておかしいだろと言いたくなることが多すぎる。
シリアスな話にしたいんだよね？暗い話の中でも希望を忘れず明るくやってますよ、というテイストにしたいのではないかと
思われる--かなり好意的に捉えた結果だが--シーケンスが完全にテンポや雰囲気をぶち壊している。アヴェンジャーズあたりを
意識しているのではないかという話もあるが、だったらなおのことおちゃらけシーケンスだけで無駄に時間をとるようなことは
すべきじゃない。ありがちなネタはあくまで本筋にもきちんと絡むところでやるからそれっぽい息抜きになるのだ。</p>

<p>本作はそういった意味でやり取りの全てがかなり微妙だ。</p>

<ul>
<li>くどくどと何のつもりで言わせているのかわからないような説明台詞。もう少し映像で見せようとか思わなかったのか

<ul>
<li>しかも一貫性がないので破綻しまくっている印象しか与えない</li>
<li>ウィルス-Xが何千年も前からうんたらってあんた…元々あったんならそんなに組織だって動くのももっと早くあるべきだろ</li>
<li>なんでナチスを思わせぶりに登場させてるんだかわからんがだったらはっきり言い切ってしまうべきだ。そんなところで突っ込み恐れてるくらいならもう少しやり方考えろ</li>
</ul>
</li>
<li>人類に時間がないという時に個人的な感情を優先してぐだぐだやるシーン。常識で考えて「そんなことしてる場合じゃない」と観客が思ってしまって興ざめすぎる

<ul>
<li>前後（主に後）を聞けば納得できなくはないけど、「俺は1千万人のために1人を犠牲にするという考えを否定する」はあまりかっこよくないぞ</li>
<li>むしろ否定したところで全員死ぬならだめだろ</li>
<li>そして実際には犠牲になりそうもないレベルの争いだった日にはどうしてくれよう</li>
</ul>
</li>
<li>身近な日常に驚きのVFX！みたいなつもりでやったのかもしれないが導入部から考えると現代東京が完全に健在な状態からスタートしているのはおかしいだろ

<ul>
<li>あの歯車さっさと止めようぜ、ギャラクターの雑魚いちいち相手している場合じゃないだろ</li>
<li>思い切り人がいないか、普通に歩いてたりして全然緊迫感がない。謎の力で東京だけは無敵ですみたいな説明でもないと納得できん</li>
<li>剛力さんがいきなりスイーツ的に買い物たんまりしてるのもイミフ。そんなに流通とか物資供給安定してんのなら壊滅状態じゃないだろ</li>
<li>そもそも何のための「潜入作戦」だったのか？</li>
<li>雑魚の割にギャラクターの皆さんえらい強いのでなぜもっと侵略していないのか違和感</li>
<li>雑魚相手に随分苦戦しているのでほんとにこいつらで当てになるのかよくわからない</li>
<li>作中で一言もガッチャマンという言葉が出てこない。本当に「人々は彼らをこう呼んだ」のか？

<ul>
<li>ガッチャマンそれに対する一般人の認識具合が不明。力があるのに迫害されていると見える状況なのか？</li>
</ul>
</li>
</ul>
</li>
<li>やたら命令は出すものの理不尽に説明もしない南部博士、あれでガッチャマン内部の不和が生じる意味がわからん。博士は何様なのか。</li>
<li>都合よくグループ通話になったりならなかったりしているインカム。どうでもいいところでグループ通話になってるなら肝心なところもなっとけよ</li>
<li>見た目に無理があるカークランド博士。どう頑張っても兼倉博士みたいな風貌だぞ。

<ul>
<li>自分を認証端末にするなんて何考えてるんだと言いたくなるカークランド博士。セキュリティ意識薄すぎないか</li>
</ul>
</li>
<li>モスコーンの制御はジャミングしたらどうにか防げたんじゃないの？通信阻害に関して罠張ってるみたいな描写がないからなぜ発信源をどうにかしようとしているのかわからない

<ul>
<li>ていうかあんな博士一人でしか制御させられないような巨大兵器なんか潰してもしょうがないんだから最初から破壊すりゃいいじゃない。回り道しすぎ</li>
</ul>
</li>
<li>世の中日本語と英語しかないとでも思ってんのか。ヨーロッパ奪還パーティって主催どこなんだよ。なぜISO配下の一員なのに真っ向から入れないんだ

<ul>
<li>アメリカとか中国とかロシアが不在過ぎ。ギャラクターにやられてるのかと思いきやモスコーンの標的にアメリカの2都市がなってるし、ロシア中国が全滅してたとしてもアメリカが空気なのはおかしい</li>
<li>という意味で考えると日本人出張り過ぎ。不自然極まりない。</li>
</ul>
</li>
<li>ていうか外人キャラが日本語をシームレスに受け取りすぎ

<ul>
<li>ギャラクター側も日本語堪能すぎ。お前出身プラハあたりだろ</li>
<li>プラハの科学者が初代ベルクカッツェみたいな説明してる割になんで最初「東ヨーロッパ」なんだよ。ざっくりしすぎだろ</li>
<li>同様に東アジアとかアフリカ奥地とかなめてんのか</li>
</ul>
</li>
</ul>


<p>軽く箇条書きにしてみようと思ったら大変なことになってきてまだ全然収まっていないのだが、とりあえず総評としては、
あまりに脚本がおざなりというか、やり取りがいちいちコントみたいだと言えばいいのか。頭悪そうなやり取りしかなくて、
正直辟易する。もう少し悲しみに包まれた雰囲気を出せないものか。これは確実に役者の問題ではなくて脚本と間の取り方としての
演出の問題だ。本作についた肩書きは以下の3つなのだが…</p>

<ul>
<li>日本テレビ60周年記念作品</li>
<li>日活100周年記念作品</li>
<li>タツノコプロ50周年記念作品</li>
</ul>


<p>お願いです。3社のうちの1社でも事前チェックしてこれでOKだと思ったのですかと伺いたい。
キャスティングをどうこう見る前にこれは本読み段階でだめだと思えるはずだ。<br/>
オリジナルを知らない人にもここまで納得出来ない点がある上に、知っている人からしたらどのくらい不満が噴出するかわかったものではない。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Review:メキシカンスーツケース]]></title>
    <link href="http://littlestarling.github.com/blog/2013/09/03/review-the-mexican-suitcase/"/>
    <updated>2013-09-03T00:37:00+09:00</updated>
    <id>http://littlestarling.github.com/blog/2013/09/03/review-the-mexican-suitcase</id>
    <content type="html"><![CDATA[<h3>鑑賞情報</h3>

<ul>
<li>場所: 新宿 シネマカリテ Screen2</li>
<li>日時: 2013-09-01 20:50</li>
<li>方式: 字幕</li>
</ul>


<h3>あらすじ</h3>

<pre><code>1936年、総選挙で誕生した共和制民主主義派とその打倒を唱えるフランコ軍とが衝突したスペイン内戦。報道写真家のロバート・キャパがこのスペイン内戦を写した写真のネガが、第二次世界大戦の混乱の中パリのスタジオから消えた。しかしどこかに現存するとささやかれ続け、彼の弟で国際写真センターを創設したコーネル・キャパもネガの行方を追っていた。そして2007年、メキシコで4500枚にもおよぶネガが収まった3つの箱が発見される。“メキシカン・スーツケース”と呼ばれることになるその箱に入っていたネガには、彼のだけでなく、同じくスペイン内戦を取材していたゲルダ・タローやデヴィッド・シーモア“シム”が写したものも含まれていた。彼らが共和国軍側の戦場で撮った写真は、スペイン内戦の最も貴重な視覚的記録とされた。この3人の写真家の関係者の話から、彼らの人物像について掘り下げていく。そして70年以上経ち遠い過去のこととなりつつあるスペイン内戦が、現在でも傷痕を残し、今のスペインが抱える問題につながっていることを本作は浮き彫りにする。
(Movie Walkerより引用)
</code></pre>

<h3>雑感</h3>

<p>スペインはいまだ"戦後"のただ中にある。</p>

<p>公式サイトの比嘉セツ氏の特別寄稿にあるように、フランコ政権時代の粛清された人々の尊厳の回復を図ったバルタサル・ガルソン判事は2009年から2010年にかけて告訴され、職務停止、
2012年には実質のスペイン司法からの追放処分を受けるなど、いまだに終わっていない感覚が強く残っているのだろう。
その点日本は終わったというか、微妙な断絶があって実感を伴っていないというのが個人的な印象ではある。
下山事件や松川事件などのGHQ統制下でのミステリーに関するあれこれが公開された時がある意味本当の戦後なのではないか。
そういった意味では日本もスペインと同じなのかもしれない。</p>

<p>1936年、クーデターに端を発し、ドイツ、イタリアの援助を受けてファシズムとの戦いとなったスペイン内戦。
独裁者となったフランシスコ・フランコが1975年に没した後も、内戦に対しての総括を行うことができないでいる。
ヘミングウェイは実際に人民戦線軍に参加し、誰がために鐘は鳴るを執筆するなど、欧米の著名人が多数その身を投じた
中に、夢と野望を持った"成り上がり"の著名な写真家、ロバート・キャパがいた。</p>

<p>ロバート・キャパという写真家の誕生自体がこの戦争によるものであり、若者が成り上がるためのプロジェクトであった
という事実はこの映画を観るまで知らなかった。そして、ゲルダ・タローの死によってキャパ自身が戦争に呪われてしまった
--少なくともそう感じられた--ことも。</p>

<p>記録することにどれほどの意義を見出していたのかはわからない。だが、フランスからメキシコへの亡命者の手から手に
渡って生き延びた"スーツケース"のネガは、スペインの今を生きる人々を象徴する当時の鏡となった。</p>

<p>キャパについてのあれこれを知りたい人には描写は薄いと感じられるだろう。このドキュメンタリーは上記あらすじにもあるように、
今のスペインを描くことに力点が置かれている。そして、その描写は翻って我が身にも問いかける。「戦後」とはなにか？</p>

<p>今の日本は震災と原発事故によって新たな戦中にあるのかもしれない。そういう意味で何か示唆的なものを感じさせてくれる。
自分にはまだ咀嚼がしきれていないなと感じている。
いずれまた時間のある時に観てみたい。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Review:Man of Steel]]></title>
    <link href="http://littlestarling.github.com/blog/2013/09/02/review-man-of-steel/"/>
    <updated>2013-09-02T10:26:00+09:00</updated>
    <id>http://littlestarling.github.com/blog/2013/09/02/review-man-of-steel</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>outputしようとか言っといてこれまた早数ヶ月なので、とにかく文章を書くことの練習がてら書いておくようにする。</p>

<h3>鑑賞情報</h3>

<ul>
<li>場所: 新宿ピカデリーシアター1</li>
<li>日時: 2013-09-01 15:10</li>
<li>方式: 3D字幕</li>
<li>制作費: 2億2千500万ドル</li>
</ul>


<h3>あらすじ</h3>

<pre><code>マーサ（ダイアン・レイン）とジョナサン（ケビン・コスナー）の夫婦に育てられたクラーク・ケント（ヘンリー・カビル）。クラークは実はクリプトン星に生まれ、星の滅亡を予測したジョー＝エル（ラッセル・クロウ）が地球に送った彼の息子だった。幼い頃よりクラークは周囲の人々とは違う特殊能力を持っていることに苦悩していたが、やがて地球を守るという自らの使命に気付く……。
(Movie Walkerより引用)
</code></pre>

<h3>雑感</h3>

<p>公開直後に1st dayにぶち当たることもあり、ほぼ満員。携帯の電源切ってなかったり、なんか臭い人とかもいたりしてそういう面はどうしても閉口してしまうところはある。
まあ映画館で観るというのは良くも悪くもそういうことだろう。新宿という土地柄もあってか、結構外国人観客も見えた。</p>

<p>とりあえずブロックバスタームービーとして、またクリストファー・ノーランが関わる世界観をベースにしたジャスティスリーグへのつながりとして、ダークで
リアリティを感じさせようとするスーパーマンのリブートとしてはある程度成功していると思う。
元々のスーパーマンがどうであれ、バットマンをダークナイトトリロジーとしてリブートしたように、一定以上のリアリティラインを引こうとしているのは
理解出来る。ノーランはアクションの描写が下手だけど、その辺をザック・スナイダーが受け持ったことでモッサリ感はなかった。ただし、もっさりさせないために
400mダッシュして10m休憩するインターバルトレーニングを2時間半続けるかのような呼吸が浅くなる構成とも感じられた。</p>

<p>ストーリーとしては、カル・エルことクラーク・ケントがいかにして地球に送られ、そしてスーパーマンとして立ち上がるまでを描いている。
一つの完結は迎えているものの、続編が確実にあることを意識させる終わり方だったように思う。</p>

<p>それもあってか、スーパーマンの誕生までを描く話で2時間半をかけるというのはちょっと長すぎるように感じた。具体的にはディザスター描写が多すぎることと、
「ウオオオオオオ！！！！」と叫びながら突撃する以外に戦闘術を持たないスーパーマンの戦闘描写が、相手が誰であっても代わり映えしづらいために単なる
繰り返しに見えてしまうことに理由があると思う。鑑賞中はそうはいっても前述のようにひとつひとつのシーケンスはそれなりのスピード感を出していたことと、
畳み掛けるようにすぐに次のシーケンスに突入していくためあまりダレた感じを持たせないようにしている。見終わった後、もしくは最後半部分あたりでまだ続くんかい、
と少しずつその繰り返し自体に飽きを感じさせてしまうように思った。</p>

<p>戦闘術が洗練されていないのは当然なので、今後はどうあれ今のスーパーマンが正面突撃しか基本出来ないのは納得する。ただそれが延々続くことと、CGのオブジェクトが
飛び交う中での高速移動というのがキャラクターの場所を探すのになかなか疲れる。いわゆるドラゴンボールバトルの高速感の演出はマトリックスの頃から続く
難しい課題なのではないか。アクションシーンの描写はボーンシリーズでひとつのエポックメイキングが起こったが、単なる激突だけでなく、そういったCQCめいた
描写を織り交ぜないとただのCG祭りになってしまう。小気味よく進めるためにはある程度カット出来るところがあったのではないかと感じた。</p>

<p>俳優陣はさすがと言える人が揃っていた。ケビン・コスナーはやっぱり農場のおっさんでアメリカを語らせたらさすがの説得力があるし、ラッセル・クロウも
科学者と言われてもちょっとわからないが、優しく導く父という感じはした。ローレンス・フィッシュバーンも久しぶりに見たらえらい恰幅がよくなってたけど
相変わらず。マイケル・シャノンが戦闘役としての苦悩も吐露しながら戦う様は単なる勧善懲悪でないことを示している。</p>

<p>音楽のハンス・ジマーはスーパーマンのテーマは使わないという方向で制作をしているそうで、その辺は良くも悪くも旧作を知らなくても入れる点かもしれない。
特にこのテイストでのリブートなのだから繋げたくないという意図はあるだろう。アンビエントな効果を狙ったシンセエフェクトが多かったように思うのだが、
前述のように携帯の電源を切っていない不届き者がいたりする状況では「また誰かの携帯鳴ってる...」みたいに勘違いするところもあった。</p>

<p>いずれにせよ、微に入り細を穿つように旧作との違いやつながりを探す向きには不適当だが、新たなスーパーマンサーガの誕生として突っ走って観る分には満足感は得られるだろう。</p>

<p>蛇足ながら、少なくともトレイラーの時点でかなりの地雷感が漂い、現状実際にそうなりつつあるガッチャマンあたりとは雲泥の差である。ちょうど鑑賞前にタマフルのpodcast
を聞いていたので目に止まったのだけど、ひとつひとつのアクションに対して、エキストラ達がちゃんと反応している描写を挟んでいるからこそ、目の前のCG祭りに
対しての説得力が出ている。邦画のCG描写で何かいまひとつマッチしていないという印象を持たせてしまうものがあるとしたら、その辺りの描写の融合に対しての
本気度合いもあるかもしれない。</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
